\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[8pt]{extsizes}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[landscape,margin=1cm,left=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textpos}
\usepackage[calc]{picture}
\newcommand{\seksjon}[1]{
  \noindent
  \makebox[0pt]{
    \begin{picture}(0,0)
      \put(-1.5em,0pt-\widthof{#1}){
        \rotatebox{90}{\underline{#1}}
      }
    \end{picture}
  }
  \hrulefill\\
}
\begin{document}
\setlength{\columnsep}{2em}
\setlength{\abovedisplayskip}{4pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{4pt}
\setlength{\abovedisplayshortskip}{4pt}
\setlength{\belowdisplayshortskip}{4pt}
\begin{multicols*}{3}
\seksjon{LINEÆR ALGEBRA}
Når man skriver for eksempel $a_{12}$ eller ``en $2\times3$-matrise'', så står rad eller antall rader først, etterfulgt av kolonne eller antall kolonner. 

\textbf{Determinanten} til en $2\times2$-matrise er
\begin{equation*}
  \left|\begin{array}{cc}
  a_{11} & a_{12} \\
  a_{21} & a_{22}
  \end{array}\right|=a_{11}a_{22}-a_{12}a_{21}
\end{equation*}
Determinanten av en $3\times 3$-matrise kan utregnes med
\begin{equation*}
  a_{11}\left|
  \begin{array}{cc}
    a_{22} & a_{23} \\
    a_{32} & a_{33}
  \end{array}
  \right|
  -
  a_{12}\left|
  \begin{array}{cc}
    a_{21} & a_{23} \\
    a_{31} & a_{33}
  \end{array}
  \right|
  +
  a_{13}\left|
  \begin{array}{cc}
    a_{21} & a_{22} \\
    a_{31} & a_{32}
  \end{array}
  \right|
\end{equation*}
Den \textbf{inverse} av en $2\times 2$-matrise er
\begin{equation*}
  A^{-1}=\frac1{\det A}\left[\begin{array}{cc}
      a_{22} & -a_{12} \\ -a_{21} & a_{11}
    \end{array}
    \right]
\end{equation*}
For den \textbf{inverse av en $n\times n$-matrise} utfør Gauss-Jordan-eliminasjon på $[A|I]$ inntil du har $[I|A^{-1}]$.

I \textbf{Cramers regel} finner vi den $i$te ukjente i et likningssystem $A\mathbf x=\mathbf b$ ved å bytte $i$te kolonne i $A$ med $\mathbf b$ for å få en ny matrise $A_i$. Den ukjente er
\begin{equation*}
  x_i=\frac{|A_i|}{|A|}
\end{equation*}
Ved \textbf{matrisemultiplikasjonen} mellom $n\times m$-matrisen $A$ og $m\times p$-matrisen $B$, så får den nye $n\times p$-matrisen $C$ kolonneverdier lik
\begin{equation*}
  c_{ij}=\sum^m_{k=1}a_{ik}b_{kj}
\end{equation*}
For å finne \textbf{egenverdier} ($\lambda$) og \textbf{egenvektorer} ($\mathbf v$), løs følgende
\begin{equation*}
  |A-\lambda I|=0,\quad (A-\lambda I)\mathbf v=0
\end{equation*}
Sjekk resultat med $A\mathbf v=\lambda\mathbf v$.

Ved \textbf{diagonalisering} tar vi en $n\times n$-matrise $A$ med $n$ lineært uavhengige egenvektorer $v_i$ og $n$ tilhørende egenverdier $\lambda_i$, og finner en matrisene $D$, $P$ og $P^{-1}$ slik at
\begin{align*}
  &D=P^{-1}AP\quad A=PDP^{-1}
  \intertext{hvor}
  &P=\left[\begin{array}{cccc}
      | & | &  & | \\
      v_1 & v_2 & \cdots & v_n \\
      | & | &  & |
    \end{array}\right]\\
  &D=\left[\begin{array}{cccc}
      \lambda_1 & 0 & \cdots & 0 \\
      0 & \lambda_2 & \cdots & 0 \\
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
      0 & 0 & \cdots & \lambda_n
    \end{array}\right]
\end{align*}
En \textbf{potens av en matrise}, $A^n$, kan utregnes med $PD^nP^{-1}$, hvor $D^n$ simpelthen har hvert element opphøyd i $n$te.
\columnbreak
\par\seksjon{REKKER}
En \textbf{maclaurinrekke} er en \textbf{taylorrekke} hvor $a=0$.
\begin{equation*}
  f(x)=\sum^\infty_{n=0}\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n
\end{equation*}
\textbf{Restleddet} kan brukes til \textbf{feiloverslag} for en gitt $x$, ved å finne intervallet over mulige verdier uttrykket kan ha for ulike $s$ mellom $x$ og $a$. 
\begin{equation*}
  E_n(x)=\frac{f^{(n+1)}(s)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}
\end{equation*}
\begin{align*}
  &\sin x=\sum^\infty_{n=0}(-1)^n\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}
  \quad  e^x=\sum^\infty_{n=0}\frac{x^n}{n!}\\
  &\cos x=\sum^\infty_{n=0}(-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!}
  \quad  \ln(x+1)=\sum^\infty_{n=1}(-1)^{n-1}\frac{x^n}{n}
\end{align*}
\begin{tabular}{l p{6cm}}
  $\displaystyle\sum^\infty_{n=1}\frac1n$ & Den \textbf{harmoniske rekken} divergerer \\
  $\displaystyle\sum^\infty_{n=1}\frac1{n^p}$ & \textbf{$p$-rekken} konvergerer for $p>1$\\
  $\displaystyle\sum^\infty_{n=0}r^n$ & Den \textbf{geometriske rekken} konvergerer for $|r|<1$.\\
  & Sum: $\frac1{1-r}$; Delsum: $\frac{1-r^n}{1-r}$ \\
  $\displaystyle \sum^n_{k=1}k$ & lukket form : $\displaystyle\frac{n(n+1)}{2}$\\
  $\displaystyle \sum^n_{k=1}k^2$ & lukket form : $\displaystyle\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$
\end{tabular}
\\
I \textbf{forholdstesten} for konvergens av en rekke finner man grenseverdien
\begin{align*}
  a&=\lim_{n\to\infty}\left|\frac{a_{n+1}}{a_n}\right|
\end{align*}
Hvis $a<1\implies \text{konv}$. Hvis $a>1\implies \text{div}$.
Hvis $a=1$ gir ikke testen svar.

I \textbf{integraltesten} for konvergens av en rekke finner vi en kontinuerlig og avtakende funksjon $f(x)$ slik at $f(n)=a_n$ for alle naturlige tall over et visst tall $N$.
\begin{align*}
  \lim_{T\to\infty}\int^T_N f(x)\;dx\;\;\text{div.}&\implies \sum^\infty_{n=N}a_n\;\;\text{div.}\\
  \lim_{T\to\infty}\int^T_N f(x)\;dx\;\;\text{konv.}&\implies \sum^\infty_{n=N}a_n\;\;\text{konv.}
\end{align*}
\columnbreak\par
\seksjon{FOURIERREKKER}
\textbf{Fourierrekken} for en funksjon $f$ er
\begin{equation*}
  f(t)=\frac12a_0+\sum^\infty_{n=1}\left[a_n\cos\left(\frac{2\pi nx}P\right)+b_n\sin\left(\frac{2\pi nx}P\right)\right]
\end{equation*}
Hvor $P$ er perioden, og
\begin{align*}
  a_0&=\frac2P\int^{P/2}_{-P/2}f(t)\;dt\\
  a_n&=\frac2P\int^{P/2}_{-P/2}f(t)\cdot\cos\left(\frac{2\pi nx}P\right)\;dt\\
  b_n&=\frac2P\int^{P/2}_{-P/2}f(t)\cdot\sin\left(\frac{2\pi nx}P\right)\;dt\\
\end{align*}
Hvis vi vet at $f(t)$ er en \textbf{likefunksjon}, hvor $f(t)=f(-t)$, så kan det forenkles slik:
\begin{align*}
  f(t)&=\frac12a_0+\sum^\infty_{n=1}a_n\cos\left(\frac{2\pi nx}P\right)\\
  a_0&=\frac4P\int^{P/2}_0f(t)\;dt\\
  a_n&=\frac4P\int^{P/2}_0f(t)\cdot\cos\left(\frac{2\pi nx}P\right)\;dt
\end{align*}
Hvis vi vet at $f(t)$ er en \textbf{oddefunksjon}, hvor $f(t)=-f(-t)$, så kan det forenkles slik:
\begin{align*}
  f(t)&=\sum^\infty_{n=1}b_n\sin\left(\frac{2\pi nx}P\right)\\
  b_n&=\frac4P\int^{P/2}_0f(t)\cdot\sin\left(\frac{2\pi nx}P\right)\;dt
\end{align*}
Nyttige formler,
\begin{align*}
  \int x\cos(at)\;dx&=\frac1{a^2}\cos(at)+\frac{x}a\sin(at)+C\\
  \int x\sin(at)\;dx&=\frac1{a^2}\sin(at)-\frac{x}a\cos(at)+C\\
  \int x^2\cos(at)\;dx&=\frac{2x}{a^2}\cos(at)-\frac{2-a^2x^2}{a^3}\sin(at)+C\\
  \int x^2\sin(at)\;dx&=\frac{2x}{a^2}\sin(at)+\frac{2-a^2x^2}{a^3}\cos(at)+C
\end{align*}
\end{multicols*}
\end{document}
